### 巴巴罗萨与帝国内政（4）

Polish Succession Disputes 波兰王位继承争议

巴巴罗萨与奥地利的亨利的和解，重新将康拉德三世之前想要拥立流亡的波兰大公瓦迪斯瓦夫二世（Wladyslaw II of Poland）成为波兰国王的事情提上议程。（瓦迪斯瓦夫二世的妻子阿格妮丝是奥地利的亨利的妹妹，也是巴巴罗萨同母异父的姑姑）。巧合的是，双方达成了协议，事成之后波兰要为即将到来的第二次意大利战役提供援助。在1138年波列斯瓦夫三世公爵（Duke Boleslaw III of Poland）去世后，波兰被他的长子瓦迪斯瓦夫，还有波列斯瓦夫自己同父异母的弟弟们瓜分，瓦迪斯瓦夫获得了克拉科夫附近的省份，还有西里西亚作为他的世袭公国，并且以波兰大公爵（grand duke of Poland）的身份获得了对波美拉尼亚的宗主权。康拉德于1146年4月14日册封瓦迪斯瓦夫成为波兰国王。但此后不久，瓦迪斯瓦夫的兄弟们便击败了他，他只能逃回康拉德的宫廷。国王在1146年夏对波兰又发动了一次远征，但瓦迪斯瓦夫的兄弟们得到了马格德堡大主教腓特烈（Archbishop Frederick of Magdeburg）、大熊阿尔布雷希特（Albrecht the Bear）还有迈森侯爵康拉德（Margrave Conrad of Meissen）的支持，他们答应向康拉德效忠，于是国王就只是声势浩大地在奥德河附近转了一圈。

1157年巴巴罗萨在萨克森东南部萨勒河（Saale river）畔的哈雷（Halle）集结了一支帝国军队。他拒绝了波兰使节团以波列斯瓦夫四世的名义提出的条件，后者在1146年取代了其同父异母的兄长瓦迪斯瓦夫成为波兰大公；巴巴罗萨于8月4日发动了对波兰的战役。进攻波兰的官方理由是波列斯瓦夫四世和他的兄弟卡奇米日一再拒绝恢复瓦迪斯瓦夫先前的地位。然而拉赫温根据巴巴罗萨在给修道院院长维巴尔德的信中的描述，还提到了一个次要原因，即新的波兰大公没有向巴巴罗萨宣誓效忠，以及支付500马克的年贡。后者很可能才是这次入侵的真正动机，因为巴巴罗萨告诉维巴尔德，上帝已经授予罗马帝国“如此辉煌的荣耀”，而波兰“则处在我们统治的枷锁之下。”【换句话说巴巴罗萨其实对谁当波兰大公没啥本质兴趣，他只需要新的波兰大公愿意给他当狗就行……】

巴巴罗萨在写给维巴尔德的信中表示，大自然的巧夺天工以及人工修建的要塞使得奥德河以西的波兰领土几乎不可逾越，波兰人试图在狭窄的地方用大堆的木材堵塞道路，以阻止帝国军队行进。尽管如此，大军还是抵达了奥德河畔弗罗茨瓦夫（Wrocław，德语布雷斯劳（Breslau）） 北部的格沃古夫（Głogów）。波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫二世在那里与皇帝会和，他曾与巴巴罗萨另一位巴本堡家族的姑姑结婚；波西米亚人于8月22日率先度过奥德河。尽管波列斯瓦夫成功集结了一支包括罗斯人、普鲁士人、波美拉尼亚人甚至可能还有匈牙利人的规模相当的军队，但惊慌失措的波兰人还是撤退了。他们将自己的土地夷为平地并烧毁了主要的防御工事，包括格沃古夫和格沃古夫下游的比托姆（Bytom），使得德意志-波西米亚联军难以获得补给。追击的帝国军队用烈火与长剑席卷了波兰西部的弗罗茨瓦夫和波兹南地区。

波列斯瓦夫通过一些诸侯——尤其是波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫，甚至亲自与巴巴罗萨展开了谈判，他向皇帝保证自己将坚定效忠于帝国，但皇帝坚持认为，公爵必须为他的冒犯行为赎罪。9月，波列斯瓦夫在波兹南附近的克日什科沃（Krzyszkowo，这也是巴巴罗萨在东北欧地区所到过最远的地方）以忏悔者的身份出现在巴巴罗萨的面前，举行了表示屈服与和解的传统仪式。公爵赤着脚，举着一把未出鞘的剑站在巴巴罗萨的面前，以表示皇帝对自己的惩罚。他匍匐在巴巴罗萨的脚下，而其他诸侯们也为他求情。最终波列斯瓦夫凭借以下条件获得了皇帝的赦免：他发誓他流放瓦迪斯瓦夫并非是因为蔑视帝国的权威，并且承诺上贡皇帝2000金马克、给诸侯们1000金马克、给皇后20金马克【贝阿特丽丝：我也太没牌面了吧，草】，给其他宫廷成员200银马克，以补偿他先前没有听从巴巴罗萨的征兆，也没有宣誓向他效忠的过错。波列斯瓦夫还保证他将率领300人参加巴巴罗萨的第二次意大利战役。最后，他同意参加在马格德堡举行的圣诞集会，并在那里根据波兰人和波西米亚人的裁决，对他流亡的兄弟瓦迪斯瓦夫的指控做出回应。在波列斯瓦夫向皇帝宣誓效忠，并将他的弟弟卡奇米日和其他贵族作为其信守条约的人质交给巴巴罗萨之后，后者凯旋而归。但波列斯瓦夫没有前往马格德堡，也没有派出代表自己的使节，他也没有履行参加意大利战役的承诺。简而言之，巴巴罗萨被骗得从波兰撤了军，也没能成功地恢复他姑父作为波兰大公的地位。【胡子王：草，你居然算计我！这个波列斯瓦夫牛逼嗷，还正好可以把自己看不顺眼的弟弟给处理掉，我原以为有人质在巴巴罗萨手上他会老实一点，没想到还打了一石二鸟的算盘，强啊】

1163年8月在纽伦堡举行的一次会议上，波列斯瓦夫与巴巴罗萨议和，同意将西里西亚归还给其已故兄长瓦迪斯瓦夫的儿子们，即高个波列斯瓦夫（Boleslaw the Tall）和梅什科三世（Mieszko III）。在兄弟俩与作为波兰大公爵的波列斯瓦夫四世就某些西里西亚地区的某些城堡地产产生纠纷后，巴巴罗萨在波西米亚国王弗拉迪斯拉夫以及他的外甥图林根领主路易三世的协助下，与1172年8月和9月发动了第二次波兰战役，大军由巴伐利亚、施瓦本、法兰克尼亚和萨克森公国的军队组成。波列斯瓦夫四世在边界会见了皇帝，同意将他所侵占的西里西亚地区归还给瓦迪斯瓦夫的儿子们，重新建立波兰与帝国的友好关系，并支付自1146年以来一直拖欠的8000马克年贡。巴巴罗萨的波兰表情们随后瓜分了西里西亚地区，直到18世纪皮雅斯特家族的西里西亚分支还统治着该公国的部分地区。虽然历史学术研究领域的奠基人利奥波德·冯·兰克（Leopold von Ranke）称赞了巴巴罗萨在1157年对波兰发动的战役是他最重要和影响深远的成就，因为它为西里西亚的德意志化铺平了道路，但这两次波兰战役同样是波西米亚人与波兰人的对抗，也是德意志人与波兰人的对抗；并且其动机是王朝继承争议而并非民族主义争端。巴巴罗萨的首要目标是恢复其巴本堡家族的姑母阿格妮丝的丈夫瓦迪斯瓦夫的地位，并且还为她的儿子们争夺遗产，而阿格妮丝的丈夫同样也是波西米亚的弗拉迪斯拉夫的妹夫。
